# Настройка приложения DLE GUI

## Административный раздел
Приложение написано на Django, поэтому для настроек используется админка Django - /admin/. 
После инициализации приложения в системе есть один суперпользователь (далее админ), логин и пароль которого задаются переменными окружения

Админ имеет полный доступ к административной части системы, и полные набор права для работы с клонами.
Рекомендуется использовать этого пользователя только для выполнения административных функций.

## Начальные настройки
По умолчанию создаётся следующий набор привилегий и ролей:
 - Привилегии - перечень возможных действий
      - Просмотр списка клонов, созданных этим пользователем
      - Просмотр списка всех клонов  
      - Создание нового клона
      - Сброс клона, созданного этим пользователем
      - Сброс любого клона  
      - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
      - Установка/снятие защиты для любого клона
      - Удаление клона, созданного этим пользователем
      - Удаление любого клона
      - Создание снапшота по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
 - Роли для пользователей - сгруппированные наборы привилегий
      - Администратор
         - Просмотр списка всех клонов
         - Создание нового клона
         - Сброс любого клона
         - Удаление любого клона
         - Установка/снятие защиты для любого клона
         - Создание снапшотов по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
      - Оператор
         - Просмотр списка всех клонов
         - Создание нового клона
         - Сброс любого клона
         - Удаление клона, созданного этим пользователем
         - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
         - Создание снапшотов по требованию (после добавление данной возможности в API DLE)
      - Пользователь
         - Просмотр списка клонов, созданных этим пользователем
         - Создание нового клона
         - Сброс клона, созданного этим пользователем
         - Удаление клона, созданного этим пользователем
         - Установка/снятие защиты для клонов, созданных этим пользователем
      - Наблюдатель
         - Просмотр списка всех клонов

## Пользователи и группы

Для авторизации в системе используются стандартные пользователи Django, управление которыми осуществляется в разделе "Пользователи и группы".
А вот группы пользователей переопределены и работать с ними нужно в разделе USERS административной панели.

Порядок такой:
1. Создаём пользователя, устанавливаем ему пароль. Никаких прав и групп назначать не нужно.
2. Создаём группу в разделе USERS, выбираем у группы роль (созданную по умолчанию или пользовательскую. 
   Одной группе может соответствовать только одна роль) и выбираем какие пользователи входят в эту группу. 
   Один пользователь может входить в несколько групп.

После этого привилегии, определённые в роли, применяются к пользователю.

## Начальная инициализация

При начальной инициализации создаются следующие роли:
1. Viewer (Может только просматривать все клоны)
2. Users (Может создавать клоны и работать только со своими клонами)
3. Operator (Может просматривать и управлять любыми клонами, удалять только свои)
4. Administrator (Может совершать любые операции)

А также соответствующие им группы. 

## Аутентификация и авторизация через Keycloak
По умолчанию в приложении используется встроенные возможности Django для аутентификации. Это означает, что нужно 
заводить пользователей во встроенной админке. Для компаний, где используется централизованное управление пользователями
(LDAP, Active Directory и т.п.), такой подход является неудобным, т.к. нужно дублировать учётные записи ещё в одном 
месте и следить за ними.

Для решений этой проблемы, в приложении есть возможность аутентифицировать и авторизовывать пользователей через Keycloak. 
Для начала нужно произвести настройку Keycloak:
1. Создать новый Realm<br>
   1.1. Name: dlegui<br>
   > **⚠** Рекомендуется ограничить время неактивности сессии. Если пользователь перестал работать с приложением, то как 
   > только время неактивности превысит указанное, пользователь должен будет аутентифицироваться заново. Следует 
   > выбирать значение для этого параметра, руководствуясь режимом работы пользователей. 
   > Например, можно ограничить время неактивности 30 минутами.
   > 
     1.1.1. Tokens -> SSO Session Idle - `30 Minutes`<br>
     1.1.2. Tokens -> SSO Session Max - `30 Minutes`<br>
2. В созданном realm нужно создать клиента (Например, "dlegui")<br>
   2.1. Settings<br>
     2.1.1. Client ID: `dlegui`<br>
     2.1.2. Client Protocol: `openid-connect`<br>
     2.1.3. Access type: `confidential`<br>
     2.1.4. Direct Access Grants Enabled: `ON`<br>
     2.1.5. Valid Redirect URIs: `*` или `домен`, на котором развёрнут DLE GUI<br>
   > **⚠** Рекомендуется ограничить время Access-токена. Пока "время жизни" access-токена не закончиось, приложение не
   > обращается к Keycloak. Если установить большое значение для этого параметра, то даже если пользователь будет
   > заблокирован в системе учёта пользователей, токен останется работоспособным и пользователь сможет совершать 
   > какие-либо действия.
   > 
     2.1.6. Advanced Settings -> Access Token Lifespan - `5 Minutes`<br>
     2.1.7. Advanced Settings -> SSO Session Max - `30 Minutes`<br>
   > **⚠** Обязательно установить следующему параметру значение `unsigned`
   >
     2.1.7. Fine Grain OpenID Connect Configuration -> User Info Signed Response Algorithm - `unsigned`<br>
   2.2. Mappers - нужен для того, чтобы в токене передавать информацию в каких группах состоит пользователь<br>
     2.2.1. Name: `groups`<br>
     2.2.2. Mapper Type: `Group Membership`<br>
     2.2.3. Token Claim Name: `groups`<br>
     2.2.4. Full group path: `OFF`<br>
     2.2.5. Add to ID token: `ON`<br>
     2.2.6. Add to access token: `ON`<br>
     2.2.7. Add to userinfo: `ON`<br>
4. Создать группы<br>
   3.1. `Admins` <br>
   3.2. `Operators` <br>
   3.3. `Users` <br>
   3.4. `Viewers`<br>
5. Создать пользователей или настроить федерацию
6. Включить пользователей в нужные группы

Наименования групп в Keycloak должны соответствовать группам, созданным автоматически или через админку Django. Т.е. если 
через админку была создана роль "CustomRole" и группа "CustomGroup", то в Keycloak нужно создать группу "CustomGroup" и 
включать в неё пользователей. Группы сопоставляются по названию. 

При аутентификации пользователя приложение проверяет, есть ли такой пользователь во внутренней БД. 
Если пользователь отсутствует, то происходит его создание со случайно-сгенерированным паролем и назначение 
ему тех групп, которые указаны в токене (при условии наличия таких групп в приложении). Если же назначенная в Keycloak 
группа отсутствует в приложении, то она игнорируется. 

Таким образом после каждой аутентификации список групп для пользователя актуализируется. Если пользователю в процессе 
работы были назначены новые группы, то они применятся либо после окончания сессии пользователя, либо после того как 
пользователь выйдет из приложения и заново войдёт.

Группа `Admins` является предопределённой. Включение пользователя в эту группу не только предоставляет ему 
административные привилегии по работе с клонами, но и даёт возможность использовать админку Django (создавать новые 
роли, группы, смотреть логи и т.д.). Поэтому, если требуется дать пользователю административный доступ к админке, 
название группы должны быть именно такое. В остальном названия групп должны соответствать созданным группам в Django.

Для указания приложению какой механизм аутентификации использовать служит переменная окружения `DG_AUTH_TYPE`, 
принимающая одно из двух возможных значений:
1. `internal`
2. `keycloak`

Остальные настроки задаются следующими переменными окружения:
1. DG_KEYCLOAK_ADDRESS = "http://127.0.0.1:8080" (Адрес сервера Keycloak)
   1. для версий <= 16 выглядит так: "http://127.0.0.1:8080/auth"
   1. для версий >= 17 выглядит так: "http://127.0.0.1:8080"
2. DG_KEYCLOAK_REALM = "dlegui" (Имя Realm-а, [1.1.])
3. DG_KEYCLOAK_CLIENT = "dlegui" (Client ID, [2.1.1.])
4. DG_KEYCLOAK_CLIENT_SECRET = "secret" (`Secret` c вкладки `Credentials` клиента)
5. DG_KEYCLOAK_GROUPS_KEY_NAME = "groups" (Token Claim Name, [2.2.3.])
6. DG_KEYCLOAK_CALLBACK_URL = "http(s)://dle-gui-address-or-ip.example.com/kc/callback"

## Логи действий
Все действия с клонами из DLE GUI логируются в сущность "Логи действий". Посмотреть логи можно в административной части системы.

## Владелец клона
Т.к. с DLE можно взаимодействовать различными способами (dblab cli, api), то не существует информации о том, 
кто создал клон или выполнял над ним какие-либо операции. Токен DLE один и он позволяет выполнять любые действия, 
ограничений не предусмотрено. 

Поэтому определить владельца клона можно только в том случае, если он был создан через DLE GUI. 
Определение проиходит на основе лога действий (действие=создать, а также должны совпасть snapshot.id и CreateAt 
у клона и в сохранённой строке лога). Совпадение идентификатора снапшота и времени создания важны, т.к. клон может 
быть удалён не вручную через DLE GUI, а через API DLE, dblab cli или автоматически по истечению времени неактивности.
А после может быть создан клон с точно таким же идентификатором и даже снимком.

Если для клона не получается определить владельца, то по умолчанию владельцем считается DLE. Выполнять действия 
с такими клонами могут пользователи, которые обладают привилегиями *\_any_*